<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Accetto perché costretto – “Pay or OK” non è una scelta. È un ricatto on Finto Consenso</title>
    <link>//localhost:1313/</link>
    <description>Recent content in Accetto perché costretto – “Pay or OK” non è una scelta. È un ricatto on Finto Consenso</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>it-IT</language>
    <atom:link href="//localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Azione collettiva: esercitiamo insieme i nostri diritti digitali</title>
      <link>//localhost:1313/azione-collettiva/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/azione-collettiva/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;-il-consenso-è-estorto-i-tuoi-diritti-ignorati-è-ora-di-reagire-insieme&#34;&gt;💥 Il consenso è estorto. I tuoi diritti, ignorati. È ora di reagire insieme.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Oltre alla lettera che stiamo inviando al Garante contro il modello “Pay or OK”, stiamo lanciando un’&lt;strong&gt;azione collettiva di esercizio dei diritti GDPR&lt;/strong&gt;. Questa seconda fase della campagna ha un obiettivo concreto: dimostrare che non solo il consenso è raccolto con un ricatto, ma che le aziende che raccolgono i nostri dati &lt;strong&gt;non rispettano nemmeno i diritti fondamentali previsti dal GDPR&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Chi siamo</title>
      <link>//localhost:1313/chi-siamo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/chi-siamo/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;-chi-siamo&#34;&gt;🤝 Chi siamo&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Questa campagna è promossa da &lt;strong&gt;Hermes Center for Transparency and Digital Human Rights&lt;/strong&gt;, un&amp;rsquo;associazione senza scopo di lucro impegnata nella tutela dei diritti umani nell&amp;rsquo;era digitale. Hermes sviluppa tecnologie libere per la trasparenza e la libertà, come &lt;em&gt;GlobaLeaks&lt;/em&gt;, e partecipa attivamente al dibattito pubblico su privacy, sorveglianza e diritti digitali.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;-una-rete-per-i-diritti-digitali&#34;&gt;🌐 Una rete per i diritti digitali&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hermes è tra i fondatori della &lt;strong&gt;Rete Diritti Umani Digitali (RDUD)&lt;/strong&gt;, una coalizione italiana di organizzazioni della società civile che si batte per la protezione dei diritti fondamentali nel contesto digitale. La RDUD promuove una governance indipendente dell&amp;rsquo;intelligenza artificiale, la trasparenza algoritmica e il rispetto della privacy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Diritti negati, GDPR ignorato</title>
      <link>//localhost:1313/diritti-negati/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/diritti-negati/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;terze-parti-e-mancato-rispetto-dei-diritti-gdpr-nei-media-italiani&#34;&gt;Terze parti e mancato rispetto dei diritti GDPR nei media italiani&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;esempi-documentati-di-violazioni-del-gdpr-da-parte-di-terze-parti&#34;&gt;Esempi documentati di violazioni del GDPR da parte di terze parti&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Numerosi casi recenti evidenziano come i third-party integrati nei siti dei principali media italiani non rispettino appieno i diritti garantiti dal GDPR. Ecco alcuni esempi significativi:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;cookie-wall-sui-siti-dinformazione&#34;&gt;Cookie wall sui siti d’informazione&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Diversi quotidiani online (ad es. &lt;em&gt;La Repubblica&lt;/em&gt; del gruppo Gedi) hanno introdotto cookie wall che obbligano l’utente ad accettare i cookie di profilazione per accedere ai contenuti gratuiti, in alternativa alla sottoscrizione di un abbonamento (&lt;a href=&#34;https://www.agendadigitale.eu/cittadinanza-digitale/pay-or-consent-lillusione-della-liberta-di-scelta-della-pubblicita/&#34;&gt;Agenda Digitale&lt;/a&gt;). Questa pratica – essenzialmente un “accetta i tracker o paga” – solleva dubbi sulla libertà del consenso ed è oggetto di un’istruttoria formale del Garante Privacy avviata nel 2022 (&lt;a href=&#34;https://www.agendadigitale.eu/cultura-digitale/pay-or-ok-il-diritto-alla-privacy-non-si-paga/&#34;&gt;Agenda Digitale&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Firma la lettera al Garante</title>
      <link>//localhost:1313/firma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/firma/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;-firma-la-lettera-al-garante&#34;&gt;✍️ Firma la lettera al Garante&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il consenso non può essere estorto. Il modello “Pay or OK” non è una scelta: è una violazione dei principi fondamentali del GDPR.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con questa lettera chiediamo al Garante di &lt;strong&gt;vietare&lt;/strong&gt; questa pratica, tutelando il diritto alla privacy e al libero accesso all’informazione digitale.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;section&gt;&#xA;  &lt;h2&gt;📄 Testo della lettera&lt;/h2&gt;&#xA;  &lt;article style=&#34;background-color: var(--bianco); color: var(--nero); padding: 2rem; border: 1px solid var(--grigio); margin: 2rem 0;&#34;&gt;&#xA;    &lt;p&gt;&lt;em&gt;[Versione provvisoria – il testo completo sarà pubblicato entro pochi giorni]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Il problema del modello Pay or OK</title>
      <link>//localhost:1313/problema/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/problema/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;perché-pay-or-ok-mette-a-rischio-il-consenso-libero&#34;&gt;Perché “Pay or OK” mette a rischio il consenso libero&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Immagina di entrare in un sito web o un’app e trovarti di fronte a un messaggio del tipo: &lt;em&gt;“Accetta i cookie e la pubblicità personalizzata, oppure paga un abbonamento per continuare”&lt;/em&gt;. Questa è la logica del modello &lt;em&gt;“Pay or OK”&lt;/em&gt; (letteralmente &lt;em&gt;“Paga oppure clicca OK”&lt;/em&gt;), conosciuto anche come &lt;em&gt;“Consent or Pay”&lt;/em&gt;. In pratica l’utente viene messo davanti a una scelta crudele: &lt;strong&gt;o cedere i propri dati personali per la profilazione pubblicitaria, o pagare in denaro per preservare la propria privacy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Informativa sul trattamento dei dati personali</title>
      <link>//localhost:1313/trattamento-dati/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/trattamento-dati/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;-la-tua-privacy-è-un-diritto-anche-nella-difesa-della-privacy&#34;&gt;🔐 La tua privacy è un diritto. Anche nella difesa della privacy.&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Questa pagina spiega come trattiamo i tuoi dati personali nell’ambito delle due azioni previste dalla nostra campagna: la sottoscrizione della &lt;strong&gt;lettera al Garante&lt;/strong&gt; e la partecipazione all’&lt;strong&gt;azione collettiva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;-chi-è-il-titolare-del-trattamento&#34;&gt;👤 Chi è il titolare del trattamento?&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il titolare del trattamento dei dati è &lt;strong&gt;Hermes Center for Transparency and Digital Human Rights&lt;/strong&gt;, associazione no-profit impegnata nella difesa dei diritti umani in ambito digitale. Maggiori informazioni su: &lt;a href=&#34;https://hermescenter.org&#34;&gt;hermescenter.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lettera al Garante: il consenso non si compra</title>
      <link>//localhost:1313/lettera/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/lettera/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;accetto-perché-costretto&#34;&gt;Accetto perché costretto&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;contributo-della-rete-diritti-umani-digitali-alla-consultazione-pubblica-del-garante-privacy&#34;&gt;Contributo della Rete Diritti Umani Digitali alla consultazione pubblica del Garante Privacy&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il consenso estorto non è lecito.&lt;br&gt;&#xA;Il modello “Pay or OK” è un ricatto, non una scelta libera.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;-finalità-della-lettera&#34;&gt;📬 Finalità della lettera&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Questa è una lettera formale indirizzata al Garante per la Protezione dei Dati Personali.&lt;br&gt;&#xA;Rappresenta il contributo collettivo di associazioni, esperti e cittadini all&amp;rsquo;interno della &lt;strong&gt;Rete Diritti Umani Digitali&lt;/strong&gt;, in risposta alla consultazione pubblica sul modello &amp;ldquo;Pay or OK&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
